
Все ресурсы в интернете можно поделить на статичные вебсайты и интерактивные приложения. Последние, в свою очередь, могут относиться к одностраничным (SPA), многостраничным (MPA) и  PWA.


## SPA приложения

**Single page application - SPA**,  одностраничные веб-приложения или веб-сайты, реализуют сложный функционал в рамках одного окна браузера, т.е. одной HTML-страницы, без перезагрузки.  Страница подключается к серверу только один раз, динамическое обновление содержимого страницы достигается технологией AJAX (Asynchronous JavaScript and XML, асинхронный JavaScript и XML). В ответ на действия пользователя (прокрутка страницы, нажатие кнопок, заполнение формы, движение ползунка и т.п.) содержание страницы  меняется.  Ключевые элементы интерфейса страницы остаются неизменными, обновляются только те блоки, которые использует пользователь.   
Важно, что приложение  не только находится на одной странице, но и, подобно полноценной программе, является интерактивным. Так информационный вебсайт может состоять из одной страницы, но, по существу, не являться SPA.  
Отличительный признак SPA - адрес страницы не меняется при переключении  между списками сообщений.  
Основной язык создания SPA – JavaScript. Небольшое одностраничное приложение можно сделать с помощью библиотеки jQuery. Однако этот вариант не самый оптимальный для больших проектов. Лучше использовать фреймворки Vue, React или Angular.

### Преимущества SPA.  
_Скорость._  Быстродействие достигается благодаря тому, что контент, который не меняется из вкладки во вкладку, не нужно перезагружать.
_Скорость разработки._ Основную часть программы составляет фронтенд. Поэтому снижаются затраты на написание серверной части.   
_Код SPA_ можно использовать как основу для разработки мобильных приложений.   
_Пользовательский опыт_ сравним с удобством полноценной программой.   
_Кэширование._    SPA более эффективно в работе с кэшем.  
_Поиск и устранение багов_ через инструменты разработчика для Хрома.
### Недостатки   
_SEO._ Поскольку информация подгружается в основном по запросу пользователя, кроулеры Google и Яндекс  не всегда могут просканировать (и проиндексировать) части SPA.   
_Некоторые пользователи отключают JavaScript_ на своих браузерах. В таком случае приложение не будет работать.   
_Проблемы с безопасностью._ SPA более уязвимы для межсайтовых атак (XSS). 

### Примеры 

Практически все почтовые сервисы являются SPA:  [почта Яндекс](https://mail.yandex.ru) , [почта Gmail](https:Gmail.ru), большинство сервисов  [Google](https://www.google.ru/) являются SPA.

##  MPA приложения

**Multi Page Application - MPA**,  многостраничные web-приложения,  применяются для построения сложных систем. Такие приложения имеют более классическую архитектуру. Каждая страница отправляет запрос на сервер и полностью обновляет все данные,  даже если эти данные небольшие. Таким образом тратится производительность на отображение одних и тех же элементов. Соответственно это влияет на скорость и производительность.  Любые изменения в данных приводят к полной перезагрузке страницы. MPA подходят лучше всего, когда имеется большой массив данных и контента, разнообразие представляемых сведений. 
В MPA весь код живет на сервере. Код UI на клиенте обрабатывается браузером пользователя.

### Преимущества MPA
_SEO._ Поисковые движки приспособлены для индексации многостраничных приложений. Все страницы можно оптимизировать под разные запросы – в чем и заключается суть SEO.
Данные из Google.Аналитики. Один из факторов успеха интернет-проекта – получение информации о поведении пользователей на вебсайте.   
_Масштабируемость._ MPA-архитектура подходит, когда вебсайт состоит из сотен и тысяч страниц.   
_Навигация._ Пользователь может сохранять ссылки на страницы в закладках и легко делиться ими.   
_Возможность использования готовых решений_, таких как OpenCart и WordPress.
### Недостатки
_Ниже скорость взаимодействия._ MPA-серверы перезагружают контент, когда пользователь взаимодействует с приложением. Хотя существуют методы ускорения MPA (например, оптимизация работы с кэшем), но пользовательский опыт все же не будет дотягивать до SPA.  
_Сложность разработки._ Сложно разделить front-end и back-end. Как правило они очень тесно взаимодействуют друг с другом. Усложняется работа front-end и back-end разработчиков.

Несмотря на то, что MPA приложения требуют больших объемов ресурсов для реализации и существенно дороже, другие виды web-приложений их заменить не могут.    
MPA больше подходит для создания крупных интернет магазинов, бизнес сайтов, каталогов, маркетплейсов и т.п. Хорошо оптимизированная MPA имеет высокую скорость и производительность, но все же не позволяет легко разработать мобильное приложение.
###  Примеры  
Стандартный пример такого приложения – интернет магазин с большим массивом товаров  [wildberries](https://www.wildberries.ru/),  крупнейшая российская компания интернет-рекрутмента [hh.ru](https://hh.ru/), онлайн журнал о домашних животных  [kot-pes](https://kot-pes.com/).   

## PWA приложения

**Progressive Web Application - PWA**, прогрессивные web-приложения, – новый способ «подачи» web-сервисов, который максимально сближает их с обычным, привычным десктопным приложением, но на качественно более высоком уровне.

Главная область применения таких приложений – мобильные устройства. Пользователю больше не нужно входить на AppStore или PlayMarket, чтобы скачать программу – все сделает браузер автоматически, а еще создаст ярлык на рабочем столе, позволит работать с собой без доступа к сети и т.д. Фактически, это аналог обычного приложения с тем же функционалом и множеством плюсов. 

Четкой границы между не-PWA и PWA приложением нет. Но можно выделить ряд характеристик. В частности PWA должно содержать прокси-слой (Service Worker) и Web App манифест. По сути, браузер выступает виртуальной машиной для запуска веб-приложений, подобно тому, как Windows запускает exe-файлы, а Android – apk.

### Технологии PWA

Основными  инструментами PWA приложений служат:

_Манифест веб-приложения_  
-  это JSON-файл, который содержит информацию о приложении и определяет его поведение после установки. 

_Service Worker_
 - это файл JavaScript, который определяет логику запроса и стратегию кэширования, что позволяет использовать приложение даже при нестабильном интернет-соединении или в автономном режиме.Для большинства сайтов будет достаточно кэширующей функциональности Service Worker'a, чтобы превратиться в PWA.
 Он запускается как фоновый процесс, отдельный от браузера, и может выполнять фоновые задачи.  

Одной из таких фоновых задач является еще одна функция PWA:  
 _Push-уведомления_
-   это возможность отправлять уведомления, когда в приложении происходит событие, о котором пользователь должен знать.

_HTTPS_   
- PWA требует, чтобы все ресурсы сайта передавались по HTTPS протоколу. SSL сертификат можно получить бесплатно, некоторые хостеры это предоставляют. Но критично, чтобы на сайте не было ссылок на незащищенные ресурсы — некоторые браузеры просто не будут отображать сайт в этом случае.  

_Application Shell_  

- оболочка приложения (App Shell) представляет собой минимальный набор локальных ресурсов (HTML, CSS, JavaScript), которые требуются для загрузки каркаса пользовательского интерфейса. Оболочка приложения кэшируется service worker и позволяет быстрее загружать веб-страницы.

### Преимущества PWA
- Работают на любом устройстве.
 Интерфейс PWA подстраивается под ширину экрана компьютера или телефона.
- Разработчику достаточно создать одну программу для всех платформ.  
- UX сравним с приложениями для ПК и мобильного. Пользователь не ощущает разницы между использованием полноценной, установленной на устройство программы и PWA.  
- Обновление в режиме реального времени благодаря Service Worker.  
- Безопасность. PWA работает только по HTTPS протоколу, что позволяет предотвращать перехват и подмену данных. 
- Индексируемость в поисковых движках.  
- Интерактивные функции: push-уведомления и гео-локация.  
Можно закреплять иконку на домашнем экране телефона.
- Большинство функций доступны офлайн. А если возникает необходимость дождаться ответа с сервера, PWA включает экран загрузки или отдельные элементы интерфейса, сигнализирующие о том что данные загружаются. Это направлено на улучшение пользовательского опыта.  
- Ссылкой на PWA-приложение можно делиться, как на обычный вебсайт.  

### Недостатки

- Не поддерживается на старых смартфонах. Для iOS – ниже версии 11.3   
- Потребление энергии выше, чем у простого вебсайта.  
- В отличие от мобильных приложений, PWA не представлены в магазинах AppStore и Google Play.   
- Поскольку PWA не требуют верификации в магазинах приложений, гарантии безопасности для пользователей несколько ниже. С другой стороны, для разработчика отсутствие лишних согласований – это плюс.  
- Нет доступа к некоторым аппаратным ресурсам устройств. Например, к Bluetooth или NFC.  
 
### Примеры

 [AliExpress](https://aliexpress.ru/),  [Uber](https://www.uber.com/global/ru/sign-in/), [Pinterest](https://ru.pinterest.com/)


Перечислим основные преимущества и недостатки SPA, MPA и PWA приложений:

|Приложение|	Преимущества|	Недостатки|
|------|------|------|
|**SPA**|	Высокая скорость работы, кеширование данных, быстрая разработка|	Нагрузка на браузер, возможны утечки памяти и уязвимости в безопасности|
|**MPA**|	Привычны посетителям, легкая seo-оптимизация|Сложная разработка и поддержка, существенные финансовые вливания|
|**PWA**|	Быстрая разработка, высокая скорость загрузки, оффлайн-работа|	Поддерживается не всеми браузерами и платформами|

## Тестирование SPA и MPA. Как тестировать PWA.

 1. В SPA  и MPA приложениях представлены  различные подходы в разработке, поэтому каждый из них имеет свои отличия и  в проведении тестирования.

SPA-приложения имеют только одну страницу, которая динамически загружает содержимое с сервера, но тестирование SPA-приложений может быть более сложным, поскольку в них обычно используется большое количество JavaScript-кода, который может быть сложен для тестирования.

MPA-приложения, с другой стороны, имеют несколько страниц, каждая из которых загружается отдельно. Это позволяет использовать более простой код JavaScript, который может быть более легким для тестирования.

Так как  в SPA приложениях  все взаимодействия происходят через запросы на обновление конкретных данных, то  при ручном тестировании проверяется всё, что может обновляться,корректная первоначальная загрузка всех блоков, 
обновление только тех блоков, в которых меняется информация,
обновление данных в связанных блоках,  обработка некорректных запросов или при отсутствии интернета. Очень важно, чтобы  было проведено нагрузочное  и  стресс-тестирование, чтобы обеспечить максимально плавное взаимодействие с пользователем.  
 Также  большую роль играют запросы в различные поля приложения, например, форма поиска или выбор раздела приложения. Приложение должно корректно обрабатывать ошибки и сообщать об этом пользователю. 

 Кроме того тестирование **SPA имеет следующие 
основные отличия** :
-  Динамический интерфейс: в SPA интерфейс приложения обновляется с помощью клиентского JavaScript, что требует более тщательного тестирования интерактивности и отзывчивости интерфейса.
-  Отсутствие серверной стороны: в SPA нет сервера, который отвечает за обработку запросов, поэтому тестирование производительности и масштабируемости не так важно.
-  Доступность в реальном времени: SPA предоставляет возможность тестировать приложение в режиме реального времени, что позволяет быстро обнаружить и исправить ошибки, не дожидаясь загрузки страниц.
-  Интеграция с инструментами тестирования: для тестирования SPA существуют специальные инструменты, такие как Puppeteer, Jest и Mocha, которые обеспечивают автоматизацию тестирования и интеграцию с инструментами непрерывной интеграции и доставки.
-  Отсутствие тестирования серверной части: поскольку в SPA нет серверной части, то тестирование серверной части не является обязательным и может быть выполнено после разработки SPA.

**Отличие тестирования MPA** заключается в том, что это приложение может использоваться для выполнения различных задач, таких как управление базами данных, обработка платежей, управление заказами и т.д. Поэтому тестирование MPA включает в себя проверку функциональности каждой из этих задач, а также проверку взаимодействия между ними. Кроме того, тестирование MPA может включать проверку безопасности, производительности и надежности приложения.

Тестирование MPA имеет свои особенности, которые необходимо учитывать при разработке и тестировании приложений. Вот некоторые из них:
-  Многопоточность: MPA использует многопоточность, что означает, что приложение может выполнять несколько задач одновременно. Это может привести к проблемам с синхронизацией данных и взаимодействия между потоками. Поэтому тестирование MPA должно включать проверку правильности работы с данными и синхронизации между потоками.

-  Распределение нагрузки: MPA может использовать распределение нагрузки, чтобы распределить нагрузку между несколькими процессами или ядрами процессора. Это может помочь повысить производительность приложения, но также может привести к неожиданным проблемам, если не учитывать распределение нагрузки при тестировании.
-  Взаимодействие между процессами: MPA предполагает взаимодействие между несколькими процессами, поэтому тестирование должно учитывать взаимодействие между процессами и проверку корректности этого взаимодействия.
-  Управление памятью: MPA управляет памятью через мьютексы и другие механизмы синхронизации, поэтому тестирование памяти должно включать проверку корректности работы этих механизмов.
-  Производительность: тестирование производительности MPA должно учитывать, что каждый процесс может иметь свой собственный набор ресурсов, таких как память, процессорное время и сеть. Поэтому необходимо тестировать производительность каждого процесса отдельно и учитывать возможные взаимодействия между ними.
В целом, тестирование MPA требует более тщательного подхода и учета особенностей архитектуры, чем тестирование одностраничных приложений.


В целом, тестирование SPA и MPA не сильно отличается от обычного тестирования веб-приложений. При проведении тестирования следует учитывать особенности каждого продукта и искать наиболее эффективные способы тестирования в соответствии с конкретными требованиями приложения.

Как и для всех сайтов при тестировании SPA и MPA проверяются:
- адаптивность
- кроссбраузерность
- тестирование под нагрузкой
- тестирование первоначальной загрузки
- тестирование функционала
- тестирование ошибочных запросов
- тестирование производительности
- тестирование пользовательского интерфейса

 2. Особенности тестирования PWA

 В общей стратегия тестирования PWA можно выделить две области:

-  Стандартное тестирование веб-приложений, включающее:  
- функциональное тестирование   
( в т.ч. - установка на домашний экран,    автономный режим,     всплывающее уведомление)    
- нефункциональное тестирование (тестирование пользовательского интерфейса, кроссбраузерное тестирование, тестирование производительности).  
Вышеперечисленные элементы нефункционального тестирования выбраны не случайным образом. Отзывчивость, кроссбраузерная совместимость и производительность - это основы PWA, которые необходимо протестировать.  


  Основные **отличия тестирования PWA**:

- Тестирование производительности: PWA должны работать быстро и плавно на различных устройствах и браузерах. Тестирование скорости загрузки и производительности является ключевым моментом при тестировании PWA.  
-  Тестирование совместимости: PWA обычно разрабатываются с использованием HTML5, CSS3 и JavaScript, поэтому они могут работать на разных устройствах и в разных браузерах. Важно протестировать совместимость PWA с различными устройствами и браузерами.  
-  Тестирование удобства использования: PWA часто имеют более удобный интерфейс, чем обычные веб-сайты. Они могут иметь более простой и понятный дизайн, а также функциональные возможности, такие как push-уведомления, офлайн-режим и т.д. Тестирование удобства использования является важным аспектом при тестировании PWA.  
-  Тестирование безопасности: PWA являются частью экосистемы браузера и могут подвергаться атакам со стороны злоумышленников. Поэтому важно тестировать безопасность PWA, включая защиту от XSS, CSRF и другие виды атак.Необходимо убедиться, что веб-приложение обслуживается по HTTPS.    
-  Тестирование обновлений и стабильности: PWA могут обновляться автоматически, поэтому важно протестировать стабильность и работоспособность приложения после обновления. Также важно проверить, что PWA работает без сбоев после установки на устройстве.  
-  Тестирование приложения в автономном режиме.  Когда  приложение находится в автономном режиме, необходимо убедиться, что  оно отвечает сообщением 200, когда оно находится в автономном режиме.
- Каждая страница должна иметь URL: Каждая страница веб-приложения должна иметь URL, и все URL должны быть уникальными.


Есть также несколько общих моментов, которые следует учитывать при тестировании PWA:

 - PWA - это веб-сайт, и нужно использовать стандартные веб-инструменты для тестирования, например Chrome DevTools для настольного браузера, Postman, прокси-сервер Charles и т. д.   
 - Кодовая база веб-сайта одинакова и актуальна для всех платформ.  

 Итак: общая классификация делит веб-приложения на преимущественно клиентские и преимущественно серверные.  Новый подход выделяет одностраничные (SPA), многостраничные (MPA) и прогрессивные (PWA) приложения.  В реальности возможны сочетания разных видов web-приложений.

Чтобы определить, является ли веб-сайт PWA или нет, можно просмотреть определенные функции, такие как service worker, который позволяет приложению работать в автономном режиме, и файл манифеста, в котором указаны метаданные, такие как название приложения и значки. PWA также обычно оптимизированы для мобильных устройств и могут быть установлены на главном экране устройства пользователя.

Чтобы определить, является ли веб-сайт SPA или MPA,  можно посмотреть сетевые запросы, выполняемые браузером. В SPA начальная загрузка страницы обычно приводит к загрузке одной HTML-страницы, за которой следует серия AJAX-запросов для извлечения данных и обновления содержимого страницы. В MPA каждая загрузка страницы будет приводить к загрузке новой HTML-страницы с сервера.


 